---
categories: ["Begrip"]
tags: [volwassenheid, begrip, automatisering]
title: "Automatisering"
linkTitle: "Automatisering"
weight: 4
description: >
  In de kern van moderne IT-praktijken is automatisering cruciaal om het volledige
  potentieel van DevOps en Site Reliability Engineering (SRE) te ontsluiten. Het
  gaat verder dan alleen het stroomlijnen van taken; het is de hoeksteen die
  efficiëntie, schaalbaarheid en veerkracht binnen elk IT-ecosysteem garandeert.
---

Belangrijke componenten van automatisering:

1. **Overgang naar DevOps en SRE:** Automatisering dient als de hoeksteen voor
   organisaties die de principes van DevOps en SRE willen omarmen. Het kondigt
   een paradigmawijziging aan, en spoort traditionele IT-onderhoudsteams aan om
   nieuwe vaardigheden te verwerven en een holistische benadering te adopteren
   die verder gaat dan routinetaken.
2. **Infrastructure-as-Code (IaC):** Centraal in deze transformatie staat
   Infrastructure-as-Code, een systematische methodologie voor het automatiseren
   van infrastructuurbeheer. IaC stroomlijnt niet alleen de
   implementatieprocessen, maar bevordert ook samenwerking, versiebeheer en de
   herhaalbaarheid van omgevingen.
3. **Verschillende volwassenheidsniveaus:** Automatisering is een reis met
   verschillende volwassenheidsniveaus. Van de fundamentele
   Infrastructure-as-Code tot Configuration-as-Code, Policy-as-Code, de complexe
   dans van Code Pipelines, orkestratie via platformen zoals Kubernetes (K8s),
   tot de top van Event-Driven Automation—elke fase draagt bij aan een
   verfijnder en responsiever IT-ecosysteem.
4. **Vaardigheidsverbetering:** Het omarmen van automatisering vereist een
   verandering in mentaliteit en vaardigheden. Traditionele technische
   onderhoudsprofessionals beginnen aan een leertraject om de fijne kneepjes van
   moderne automatiseringstools en -praktijken onder de knie te krijgen. Deze
   culturele verschuiving bevordert samenwerking, wendbaarheid en voortdurende
   verbetering.
5. **Voorbij ad-hoc automatisering:** Hoewel tools zoals Ansible ad-hoc
   automatisering vergemakkelijken, ligt de ware essentie in de systematische
   adoptie van automatiseringsprincipes. Het gaat niet alleen om het
   automatiseren van taken; het gaat om het orkestreren van processen, het
   definiëren van beleid en het creëren van een naadloze stroom die zich aanpast
   aan de veranderende eisen van IT-dienstverlening.
6. **Event-Driven Automation:** De top van automatisering wordt bereikt met
   Event-Driven Automation, waarbij systemen dynamisch reageren op
   gebeurtenissen, en zo een nieuw tijdperk van proactieve en zelfherstellende
   IT-operaties inluidt.

Automatisering is de spil in de transformatieve reis van IT-dienstverlening.
Verder dan eenvoudige taakmechanisatie markeert het de verschuiving naar DevOps-
en SRE-culturen, introduceert het Infrastructure-as-Code en bevordert het door
verschillende volwassenheidsniveaus. Van ad-hoc automatisering tot Event-Driven
Automation, het hervormt niet alleen het technologische landschap maar ook de
vaardigheden en mentaliteit van IT-professionals, en bevordert een cultuur van
samenwerking, aanpassingsvermogen en voortdurende verbetering.

> Fundamentaal is het wat er gebeurt wanneer je een software-engineer vraagt om
> een operationele functie te ontwerpen.</br>
> {{< external-link url="https://sre.google/in-conversation/" text="Ben Treynor ( VP Engineering Google )" htmlproofer_ignore="false" >}}